---
title: La era de la Noosfera
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:15:26.470Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:09:19.311Z
---

## Introducción

Conocer el pasado proporciona la base y la inspiración para interpretar el presente. Y necesitamos conocer el presente para determinar un futuro posible. Porque la mejor sociedad posible es la mejor evolución posible de las sociedades a partir de ahora [^1].

Para contar la historia de la humanidad, utilizaremos las grandes épocas definidas por Baille & Philipe, en las que se expresan diferentes formas de estar en el espacio, en el tiempo y con los demás. Entre cada gran era hay una transición que marca el final de la antigua fase de civilización y el nacimiento de la nueva era. La velocidad de estas transiciones también se acelera. El primer ciclo de una gran era se funde con la apoteosis de la anterior, justo antes de su colapso[^3].

En nuestro caso, la aparición de la revolución digital parece haber señalado la apoteosis de la era de la modernidad y el comienzo de su colapso, dando paso al florecimiento de una era completamente nueva.

Cada gran época modela una relación singular con el tiempo y el espacio, y con las relaciones con los demás. La innovación técnica de la World Wide Web hacia 1990 y su generalización pusieron en marcha un proceso de reorganización de las fuerzas sociales, una revisión de los equilibrios existentes, una nueva forma de concebir nuestra relación con el espacio, el tiempo y los demás. Como otros antes que nosotros, llamamos a esta nueva era, que parece ir tomando forma poco a poco, la era de la noosfera, es decir, la era del pensamiento conectado. [^4]

Para hacer la transición de una era a la siguiente, necesitamos desarrollar una dualidad que nos permita empezar a identificar el "nuevo mundo", aún mal definido, distinguiéndolo de un "viejo mundo" conocido. A partir de ahí, se despliega una narrativa unificadora que perfila los contornos del "nuevo mundo" por oposición al "viejo mundo"[^2].

Esta dualidad es necesaria para nuestra propia definición. Pero no debemos verla como maniquea, o como "pensamiento binario". Al contrario, el propósito profundo de la dualidad es permitir que surja la conciencia distinguiendo "algo" de "otra cosa". No podemos distinguir "algo". Ver es distanciar. Distanciar es distinguir. Distinguir es identificar lo que es distinto. Por lo tanto, cualquier cosa sólo puede definirse en relación con otra cosa, que es distinta de ella.

El filósofo Lao Tzu lo dijo hace siglos: "En cuanto hay un nombre, es decir, una determinación, un punto de referencia, ocurre lo mismo que cuando se traza una línea; aparecen dos partes a cada lado de la línea, la derecha y la izquierda, arriba y abajo"[^5]. Di "felicidad" e inmediatamente aparece la idea de infelicidad para definirla. Di "bien" e inmediatamente surge la idea del mal. Paradójicamente, el pensamiento se desarrolla mediante una combinación de relación y distancia. El efecto, si no el objetivo, de la distancia es crear conciencia. Así es como la dualidad sustenta la aparición de la conciencia y estructura el pensamiento humano. Es este proceso el que se representa visualmente mediante el tàjitú, el dibujo de los símbolos del yin y el yang.

Lo que hace falta es una conciencia colectiva de que no nos oponemos a la alteridad, sino que estamos construidos por la existencia de la alteridad. Y, nos atrevemos a decirlo, sólo podemos ser conscientes de existir gracias a la existencia de una alteridad, gracias a la relación. La existencia es todo relación.

Por eso, para que surja lo nuevo, tenemos que aprender a "tratar con": con la alteridad, con el Otro, con los demás, con otras culturas, con el pasado, con el mundo. Para construirse, un "nuevo mundo" necesita definirse en relación con un "viejo mundo", pero debemos tener en cuenta que nunca debemos identificarnos con una lucha contra ese viejo mundo. Ahí es donde entra en juego el cambio de postura relacional. Lo que en lenguaje corriente llamamos "un nivel superior de conciencia" es en realidad un nivel superior de amor, es decir, de integración, aceptación y respeto de la alteridad.

Para este capítulo, en primer lugar te hemos proporcionado un cuadro resumen del resultado final de la comparación entre las distintas épocas, así como un cuadro resumen de una nueva narración de la posible transición enriquecida por la convergencia de los recuerdos de estas épocas. A continuación, profundizaremos en cada una de estas épocas. El objetivo no es contarte la historia de la humanidad, sino ofrecerte un breve resumen de estas eras para que puedas comprender las diferencias fundamentales entre ellas.

Terminaremos repasando el final de la narrativa de la modernidad, el fracaso de la narrativa de la transición ecológica y social hipermoderna que se propone para esta nueva era que se avecina. Esto nos permitirá concluir hablando de las oportunidades e hipótesis a partir de las cuales se puede construir una nueva narrativa de la transición.

Hipótesis, porque del mismo modo que un antepasado del siglo XVIII que viera por primera vez una máquina de vapor no habría imaginado nuestra sociedad actual, también debemos tener la sabiduría de reconocer que el futuro sólo puede leerse con certeza. No obstante, podemos tomar la situación actual como punto de partida, observar sus desequilibrios, sacar las conclusiones necesarias para aliviar tensiones insostenibles a largo plazo y, combinando memoria e innovación, esbozar los contornos de un nuevo futuro posible y deseable[^2].

## Cuadro sinóptico comparativo de las épocas[^6]

|                            | Edad salvaje                                                          | Edad campesina                                                                                  | Era de la modernidad                                                                               | Era de la noosfera                                                                                        |
| -------------------------- | --------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| **Hipótesis**              |                                                                       |                                                                                                 |                                                                                                    |                                                                                                           |
| **Aparición**              | - 300.000 (Homo Sapiens)                                              | -6000 (En Francia) Revolución Neolítica                                                         | +- 1750 Revolución Industrial                                                                      | +- 1990 Revolución Digital                                                                                |
| **Tiempo de transición**   | -                                                                     | Transición de más de 1500 años                                                                  | Transición de más de 200 años                                                                      | Transición más corta?                                                                                     |
| **Economía**               | Predación<br>-------<br>Caza y recolección                            | Agricultura<br>-------<br>Producción e intercambio de alimentos<br>-------<br>Capital terrestre | Industria<br>-------<br>Producir e intercambiar bienes materiales<br>-------<br>Capital financiero | Conocimiento, ideas<br>-------<br>Producir e intercambiar ideas inmateriales<br>-------<br>Capital humano |
| **Sociopolítica**          | Igualitarismo                                                         | Feodalismo Aristocracia<br>-------<br>Monarquía                                                 | Capitalismo, burguesía<br>-------<br>Democracia representativa                                     | ?<br>-------<br>Democracia directa                                                                        |
| **Energía**                | Músculo humano                                                        | Músculo animal, energía mecánica del agua y del viento (molino)                                 | Energía mecánica del fuego (motorización)                                                          | Sol, energía libre del vacío                                                                              |
| **Movilidad**              | -                                                                     | Movilidad física muscular                                                                       | Movilidad física motorizada                                                                        | Movilidad virtual                                                                                         |
| **Geografía**              | Asentamiento muy disperso para cazar<br>-------<br>Naturaleza salvaje | Asentamiento muy disperso para producir<br>-------<br>Naturaleza antropizada, campo agrícola    | Asentamiento agrupado para producir<br>-------<br>Entorno artificializado, Ciudad                  | Asentamiento disperso para habitar<br>-------<br>Naturaleza antropizada, campo residencial                |
| **Percepción del espacio** | Rasgo                                                                 | Aire                                                                                            | Punto                                                                                              | ¿?                                                                                                        |
| **Percepción del tiempo**  | Ocasional                                                             | Cíclico                                                                                         | Lineal                                                                                             | Presente                                                                                                  |
| **Cuerpo: Sede del ser**   | Abdominal<br>-------<br>Instinto                                      | Pecho<br>-------<br>Fe                                                                          | Cabeza<br>-------<br>Racional                                                                      | Extraneuronal<br>-------<br>Conciencia                                                                    |
| **Cuerpo: Muerte**         | Ya no nos movemos                                                     | Ya no respiramos, el corazón ya no late                                                         | El encefalograma es plano                                                                          | ¿?                                                                                                        |
| **Cuerpo: Sexo**           | Nacimiento<br>-------<br>Madre                                        | Semanidad<br>-------<br>Padre                                                                   | Separación sexualidad/reproducción<br>-------<br>Hijos                                             | Integración hombre-mujer<br>-------<br>Antropos                                                           |
| **Imaginario**             |                                                                       | Abundancia de alimentos<br>-------<br>Seguridad alimentaria                                     | Abundancia de tener<br>-------<br>Comodidad material                                               | Abundancia de ser<br>-------<br>Relación                                                                  |
| **Lugares ideales**        |                                                                       | Lugares fértiles                                                                                | Lugares modernos                                                                                   | Lugares "resonantes"                                                                                      |

## Tabla resumen de prácticas de planificación relacionadas con las principales épocas históricas[^7]

|                              | Época campesina                                                    | Época moderna                                                                           | Época de la noosfera                                                                 |
| ---------------------------- | ------------------------------------------------------------------ | --------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------ |
| **Personaje mitológico**     | Sísifo                                                             | Prometeo                                                                                | Orfeo                                                                                |
| **Símbolo**                  | Trabajo                                                            | Poder                                                                                   | Resonancia                                                                           |
| **Relación a la naturaleza** | Lucha                                                              | Dominación                                                                              | Colaboración                                                                         |
| **Ethos**                    | Localidad<br>Comunidad<br>Recomunidad                              | Movilidad<br>Individualismo<br>Competencia                                              | Anclaje<br>Comunidad de individuos<br>Colaboración                                   |
| **Principe d'aménagement**   | Cultivar tierras de cultivo<br>-------<br>Sostenibilidad           | Producir<br>Consumir<br>Entretenimiento<br>Vivir<br>Desplazarse<br>-------<br>Atractivo | Vivir<br>Conectarse con los demás y con el mundo<br>-------<br>Vitalidad             |
| **Lugares simbólicos**       | Terrenos agrícolas<br>Centros históricos<br>Ríos                   | Los suburbios<br>La circunvalación<br>Carreteras                                        | ¿Volver a los centros históricos? Volver al campo?                                   |
| **Campos de la imaginación** | El mundo es un huerto<br>-------<br>"Es fértil"<br>"Es sostenible" | El mundo es una fábrica<br>-------<br>"Es funcional"<br>"Es práctico"<br>"Es limpio"    | El mundo es un jardín<br>-------<br>"Es hermoso"<br>"Es saludable"<br>"Es auténtico" |

## Cuadro resumen del relato de transición enriquecido por la convergencia de recuerdos[^8]

|                                         | Época salvaje | Época campesina                                             | Época moderna                                                            | Época noosfera                                                                                 |
| --------------------------------------- | ------------- | ----------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------ | ---------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Fusión corporal con la naturaleza       |               | Agricultura orgánica adaptada a todos los nichos ecológicos |                                                                          | Colaboración con la naturaleza                                                                 |
| Potencia científica y técnica           |               |                                                             | Potencia científica y técnica                                            | Sometimiento de la ciencia y la técnica a la naturaleza y al bien común                        |
| Ausencia de la propiedad                |               | Uso colectivo                                               | Seguridad colectiva (justicia, educación, sanidad, vejez, jubilación...) | Ampliación de los bienes comunes (agua, tierra, aire, semillas, energía, internet...)          |
| Ausencia de bienes                      |               | Economía de compartir, economía de reciclar                 | Comodidad material                                                       | Feliz sobriedad                                                                                |
| La socialización como centro de la vida |               | Imbricación entre lo social y lo económico                  | Justicia social, igualdad                                                | Ampliación de los derechos de los humanos y de los no humanos (animales, vegetales, minerales) |
| Organización en comunidades aldeanas    |               | Relaciones de mutualidad y reciprocidad                     | Capacidad organizativa a gran escala, estado de bienestar                | Articulación entre comunidades locales y organizaciones globales                               |
| Imbricación entre el saber y el hacer   |               |                                                             | Educación y conocimiento para todos                                      | Creatividad para todos                                                                         |
| Comunicación con el mundo animal        |               | Autosuficiencia alimentaria y energética                    |                                                                          | Creación de relaciones no mercantiles                                                          |
| Nomadismo                               |               | Relación con la localidad                                   | Movilidad para todos                                                     | Anclaje en el espacio y en el tiempo                                                           |
| Vida en la naturaleza                   |               | Vida en el campo                                            | Vida en la ciudad                                                        | Vida microurbana en el campo                                                                   |

## L'ère sauvage [^16]

Desde hace miles de años, los seres humanos Homo Sapiens somos cazadores-recolectores que vivimos de la depredación en plena naturaleza. La era salvaje se refiere al entorno vital, al todopoderoso mundo natural. En medio de la extraordinaria diversidad de las culturas cazadoras-recolectoras, se pueden enumerar algunos rasgos característicos.

Mayoritariamente nómadas, nuestros antepasados cazadores-recolectores, que llegaron a Europa alrededor del año 50000 a.C., viajaban según las estaciones en busca de alimento, siguiendo a las grandes manadas de mamíferos (renos, bisontes, caballos, mamuts...). Su percepción del espacio se basa en sus desplazamientos. Vivían en grupos familiares de unas veinte personas. La producción de bienes materiales estaba vinculada a su uso inmediato: el nomadismo impedía cualquier acumulación. [^9]

Esta vida de contacto directo y constante con una naturaleza imprevisible y cambiante exige estar atento a lo que ocurre en el momento, agudiza los sentidos y desarrolla el instinto, es decir, la respuesta corporal inmediata sin el filtro del pensamiento. Los cazadores-recolectores pensaban sobre todo "con las tripas", sentían físicamente, por lo que el psiquiatra Carl-Gustac Jung situaba su principal sede de autoconciencia en el abdomen[^11].

No obstante, a partir del Paleolítico desarrollaron un pensamiento racional, con notables conocimientos astronómicos derivados de la observación de la bóveda celeste, dibujada en las paredes de las cuevas, y probablemente con conocimientos botánicos igualmente ricos. La etnografía demuestra que estas sociedades eran belicosas, pero no exentas de violencia.

En general, estaban organizadas sobre una base igualitaria y no coercitiva. El contacto entre los humanos y el resto del mundo vivo no humano (animales y vegeta), así como con el mundo no vivo (montañas, agua, espíritus, etc.), es habitual: se comunican con animales, plantas y ríos por igual. Las prácticas chamánicas sagradas ritualizan estos intercambios.

El mundo artístico de los cazadores-recolectores prehistóricos europeos estaba poblado de animales pintados en la roca y de historias de seres mitad humanos, mitad animales; también estaba marcado por el asombro ante el nacimiento de la vida a través del sexo femenino. Las esculturas muestran animales dando a luz, mujeres prehistóricas con nalgas, caderas, vulvas y pechos superdesarrollados. Desde el punto de vista sexual, la época salvaje otorgaba un lugar de honor a las mujeres, cuyos úteros y genitales parecían ser el origen de la vida. Las representaciones masculinas son delgadas, casi discretas, mientras que las mujeres-madre son muy voluptuosas, muy sexuales. Las sociedades primitivas eran matrilineales y probablemente matriarcales [^10]. La época salvaje es la "edad de la madre".

Este periodo nos ha dejado recuerdos genéticos que a veces plantean problemas en el mundo moderno. Nuestro fuerte apetito por la grasa y el azúcar, signos de reservas energéticas para nuestros antepasados, es explotado por la industria agroalimentaria. La vigilia nocturna de los adultos jóvenes, heredada de su antiguo papel de guardianes del clan. El movimiento y la intensa actividad física del pasado se están volviendo problemáticos en nuestra vida cotidiana, que se ha vuelto demasiado sedentaria. Nuestra capacidad para ver a distancia, perfeccionada por nuestra historia antigua, se está deteriorando ahora en una epidemia mundial de miopía en nuestras vidas excesivamente cerradas. La luz azul, color del cielo y signo de la luz diurna, ayuda a despertar nuestro cerebro, de ahí la reciente preocupación por el uso de pantallas por la noche. En Europa, la era salvaje no ha dejado recuerdos sociales ni geográficos significativos, debido a la desaparición muy temprana de los cazadores-recolectores durante la revolución agrícola del Neolítico.

## La era agrícola[^17]

La transición a la era campesina comenzó con la revolución neolítica, que vio la invención de la agricultura, es decir, la domesticación de plantas y animales, alrededor del 8.000 a.C. en Mesopotamia. Eurasia pasó gradualmente de la era de los cazadores-recolectores a la era campesina[^12].

Esta revolución neolítica tuvo lugar tras el final de la última gran glaciación, que duró de 110.000 a 10.000 a.C., un periodo que abarca, por tanto, la mayor parte de la expansión global del Homo Sapiens. El periodo más frío se produjo en torno al 20.000 a.C.. Fue la época de los mamuts, los rinocerontes lanudos y los osos de las cavernas de Europa.

El final de la Edad de Hielo sacudió a las sociedades de cazadores-recolectores de Europa, que vieron cómo su entorno natural sufría una metamorfosis: calentamiento global, desaparición de los grandes rebaños, aparición de bosques y extraordinaria subida del nivel del mar. Algunos optaron por seguir a los renos y viajaron con ellos a Laponia. Otros se quedaron atrás, concentrándose en la caza menor, el marisco y la fruta.

Fue en Mesopotamia, donde abundaban los cereales silvestres, donde los humanos inventaron la agricultura. La producción de alimentos se convirtió en la base de las sociedades. La mayor abundancia de alimentos favoreció el crecimiento de grupos humanos de varios centenares de individuos. Las aldeas se volvieron sedentarias. Los excedentes alimentarios permitieron a los artesanos especializarse en la alfarería, la madera y luego los metales. Las innovaciones técnicas de los artesanos mejoraron la agricultura, lo que aumentó el excedente de alimentos y, por tanto, el número de artesanos. La sociedad se diversificó, se hizo más compleja y se jerarquizó. En Oriente Próximo aparecieron ciudades modestas hacia el IV milenio a.C. Los señores de la guerra inventaron los derechos de propiedad sobre la tierra y fundaron la aristocracia y su poder político.

El primer sistema agrario, de roza, tumba y quema, organizaba el mantenimiento de la fertilidad del suelo mediante la rotación de cultivos dentro del bosque. Esta fue la larga y lenta transición de la era silvestre a la era campesina. Pero alrededor del Mediterráneo, entre los milenios IV y II a.C., la progresiva aridificación del Sáhara provocó la desaparición del bosque. Surgió un nuevo sistema agrario, de tipo agropastoral. Los campos cultivados se hicieron fijos.

Los grandes animales domésticos se hicieron imprescindibles para mantener la fertilidad del suelo mediante la aportación de estiércol. ¿Quizás la práctica de la ganadería permitió a la gente valorar el papel del semen masculino en el parto? ¿Quizás el aprovechamiento de los grandes mamíferos a partir del IV milenio a.C. potenció el poder muscular del hombre sobre el mundo? Antes venerado, el toro es ahora esclavizado. ¿O es la guerra la que da poder a los hombres? Desde el punto de vista sexual, visible a través de la estructuración de las religiones, las Venus prehistóricas se están desencarnando. La mujer salvaje desapareció para dejar paso a una mujer más celestial, una diosa mojigata, madre o virgen, y a veces ambas cosas. Sexual y físicamente, los hombres también pasaron a formar parte de la historia. La época campesina es la "edad del padre" descrita por Joachim de Flore en el siglo XIII[^13]: es la edad del orden de los esposos unidos por el matrimonio, del patriarcado y de la reproducción como fin.

La guerra, es decir, la violencia organizada económica y políticamente y apoyada colectivamente, aparece a partir del segundo milenio antes de Cristo. Se fundan paulatinamente las jefaturas y, posteriormente, los Estados. La escritura, necesaria por la extensión de los territorios, empezó a fijar el habla en el espacio, pero también en el tiempo, creando una memoria colectiva y una acumulación de conocimientos. En resumen, la invención de la agricultura puso en marcha un increíble círculo de metamorfosis[^14].

En cuanto a los rasgos característicos de las comunidades de la época campesina: Una sociedad campesina es una sociedad basada en la producción de alimentos. En detalle, las sociedades campesinas son tan extremadamente variadas como notables, en función de los ecosistemas que cultivan (clima, topografía, edafología, etc.) y de las variaciones sociales de los grupos humanos (conocimientos técnicos, sistemas familiares, etc.). Todos estos matices crean productos agrícolas, paisajes, prácticas, costumbres y trajes, formas de hablar, que distinguen pequeñas regiones, llamadas "países". [^15]

La comunidad familiar extensa es la unidad económica y social básica. Cada uno contribuye según su sexo y edad. El grupo familiar garantiza la supervivencia y la protección frente a los caprichos de la vida. La sociedad es patriarcal: todos trabajan, pero sólo el cabeza de familia administra los frutos del trabajo. La economía es esencialmente doméstica, cuyo objetivo no es el crecimiento sino la seguridad. Dentro de la aldea, se organiza sobre la base de la reciprocidad. Quien no paga honestamente por el tiempo trabajado, la ayuda, las invitaciones, la comida ofrecida o la hospitalidad queda excluido del vínculo social.

No existe una división clara entre el trabajo campesino y la artesanía, y la polivalencia técnica está a la orden del día. Del mismo modo, los aspectos económicos y productivos y los aspectos sociales de la familia están totalmente entrelazados. El tener siempre va asociado al hacer; no hay conocimiento intelectual que no sea aplicado o implicado por el cuerpo humano. La enseñanza es de maestro a aprendiz: es un aprendizaje personalizado. La transmisión es oral, en torno al oficio o a la hoguera.

La sostenibilidad de la fertilidad de la tierra y la autosuficiencia alimentaria y energética (leña, agua), que garantizan la supervivencia, constituyen la base de la organización de los sistemas mixtos de cultivo y ganadería. Estos sistemas combinan tierras cultivadas permanentemente con pastos naturales para los animales (páramos, marismas, pastos de verano, garennes, matorrales, etc.) y bosques para leña y madera. La depredación no desapareció con la llegada de la era campesina, y la caza y la recolección siguieron siendo una importante fuente de alimentación para las familias hasta principios del siglo XX. El espacio se percibía como una zona apropiada, un territorio.

Toda la vida social estaba regida por la naturaleza y el calendario agrícola. El clima anual influye en la cosecha y la prosperidad del año. El tiempo del día condiciona la actividad. La vida agrícola lo impregna todo, desde el universo corpóreo en contacto directo con la vida y la muerte, la sangre, los excrementos y el barro, hasta el universo simbólico. Toda la vida humana está ligada a la agricultura y al ritmo del clima. El tiempo se ve como un ciclo anual que se repite constantemente, en el que toda vida germina, florece y muere, antes de renacer en primavera. El tiempo diario se mide con la vara del sol. La percepción del tiempo es cíclica, gira como una rueda. El futuro sólo se ve como el eterno retorno del pasado.

Las ciudades eran lugares muy modestos de intercambio y administración. En Europa, se desarrollaron a partir del siglo XII, apoyadas por la revolución agrícola de la Edad Media, que había aumentado los excedentes alimentarios. Estaban habitadas principalmente por las clases sociales dominantes, es decir, los terratenientes (aristocracia, alto clero), los comerciantes (burguesía) y su servicio doméstico.

La tierra era la herramienta de producción y su propiedad otorgaba poder económico y político. La propiedad de la tierra establecía una jerarquía en la sociedad, desde el hobgoblin hasta el monarca. Localmente, esta desigualdad se organiza desde el rentista, que posee la tierra sin trabajarla, hasta el más bajo, el jornalero, que la trabaja sin poseerla ni alquilarla. Entre ambos había muchos intermediarios, desde el agricultor arrendatario hasta el terrateniente. Sin embargo, la propiedad no era tan absoluta como hoy. Gran parte de las tierras agrícolas, los pastos naturales y los bosques eran de propiedad colectiva y se utilizaban en común, gestionados por la comunidad del pueblo y el derecho consuetudinario. Las zonas comunes incluían también abrevaderos, fuentes, pozos, hornos de pan y ladrillos, plazas, etc. Además, en las tierras privadas se ejercían derechos colectivos, como los calendarios de rotación de cultivos en campo abierto, o el derecho a pastar y espigar tras la cosecha, lo que permitía sobrevivir a los más pobres.

Además de los derechos económicos sobre la tierra, un segundo valor estructuraba las antiguas sociedades campesinas: la estima pública. Se correlaciona con la observancia por parte de los miembros de la familia de los valores resumidos por las virtudes cardinales seculares -prudencia (discernimiento), justicia, templanza (autocontrol) y valor- y los valores teológicos sagrados -fe (creencia en Dios), esperanza (confianza en Dios) y caridad (amor incondicional)- enmarcados por la religión cristiana, que definían el universo moral del pueblo. La vergüenza, es decir, el sentimiento personal de haber fracasado, de ser indigno, y la culpa, que añade a la vergüenza el juicio moral de los demás, son las peores emociones para estas sociedades.

El arraigo ligado al apego económico a la tierra cultivada genera un anclaje en el mismo lugar a lo largo de generaciones. Esto produce un profundo inter-conocimiento entre los individuos que alimenta un fuerte sentido de la localidad del pueblo y construye un verdadero sentido del lugar, ahora ridiculizado como el "parroquialismo" del pasado. El parentesco y la localidad son los identificadores sociales de las personas en las sociedades agrícolas. Definen la posición geográfica, económica y moral de la familia dentro de la comunidad del pueblo. Así nos identificamos: "Vengo de tal o cual familia, de tal o cual localidad".

Desde un punto de vista metafísico, las sociedades campesinas supeditan la existencia de la Materia al Espíritu. Un dios, externo al Hombre, creó el universo, pero situó al Hombre en una posición central. Aunque de naturaleza monoteísta, el cristianismo trinitario está poblado por la Virgen María, una verdadera diosa, y una plétora de ángeles, arcángeles y santos. Su comunión de espíritu con la humanidad aporta consuelo y protección en todo lugar y ocasión. Las sociedades campesinas son sociedades de fe politerapéutica, rebouteux y "conjuradores" del fuego, la sangre y la enfermedad. Carl Junj sitúa el centro corporal de la autoconciencia de las sociedades campesinas al nivel del pecho y del corazón, que indicamos como "yo"[^11].

<!-- ¿Hablar del colapso de la era salvaje? Página 38 a 43 -->

## La era de la modernidad[^18]

La era de la modernidad se desarrolla con el dominio mecánico del fuego. Los humanos consiguieron transformar el calor en movimiento, y luego en calor. Esta hazaña allanó el camino para el uso masivo de combustibles fósiles (carbón, petróleo, gas) y la expansión de la producción industrial a partir de mediados del siglo XIX. Las sociedades de Europa y sus expansiones transatlánticas se volcaron entonces en la producción de bienes materiales. Llamamos al conjunto de este periodo la era de la modernidad. Pero también podemos llamarla la era industrial, la era termoindustrial, la era productivista o la era del capitalismo, la era urbana, porque estas diferentes facetas están muy entrelazadas. También se ha acuñado el término geológico Antropoceno para describir este periodo.

La base económica de la sociedad moderna es la producción masiva de bienes materiales, y su contrapartida lógica, el consumo masivo. El principal matiz al modelo productivista capitalista liberal-democrático estadounidense que dominó el siglo XXI fue el modelo productivista soviético de la URSS, que proponía un contramodelo social pero no democrático. A partir de 1991, el modelo estadounidense se convirtió en el único patrón mundial de modernidad social pero no democrática. A partir de 1991, el modelo capitalista tardío. Actualmente evoluciona hacia una amplificación autoritaria, antidemocrática y antisocial, que también encarna el modelo chino.

El poder político reside en la posesión de las nuevas herramientas de producción material: la industria y el dinero. La burguesía sustituyó a la aristocracia durante la Revolución Francesa, cuando se hizo con el control del aparato del Ếtat en Francia y facilitó su transformación económica. La democracia parlamentaria sustituye a la monarquía. El capitalismo industrial sustituye al feudalismo. La economía de mercado, limitada al comercio exterior, se extiende a la economía interior del país. A partir de entonces, todos los intercambios se monetizan y la mercantilización se extiende al conjunto de la sociedad. La economía se orienta progresivamente hacia un crecimiento permanente.

Geográficamente, la industria es una actividad productiva cuya lógica espacial es la de la concentración: los hombres y las mujeres se concentran en las fábricas, a su vez concentradas primero en las regiones industriales en el siglo XIX, luego en las ciudades en el siglo XX. La ciudad mecanizada, motorizada y dispersa es la principal forma espacial de esta época, y su símbolo. La percepción del espacio se desplaza lentamente hacia una visión puntual de la organización espacial: las ciudades son puntos, nodos de una red de redes de comunicación.

La modernidad tiene numerosas raíces intelectuales, filosóficas y científicas que se hunden en el corazón de Europa, las primeras de las cuales se remontan a la Edad Media (Touraine, 1992). La modernidad es la racionalización del mundo que comenzó en el Renacimiento con los descubrimientos de Copérnico y Galileo, que hicieron añicos un universo centrado en el hombre. Es una inversión de la forma en que se genera la Materia (el universo), pero es la Materia el principal factor metafísico: ya no es el Espíritu (un dios) el que genera la mente humana. La modernidad es materialista. Tras el "hombre que cree en Dios" de la era campesina, surge con la era industrial, en palabras de Emmanuel Todd, "el hombre que cree en el Hombre"[^19].

La modernidad tiene su origen en la Ilustración. Con su famoso "pienso, luego existo", René Descartes (1637) situó la sede del ser en la cabeza y el cerebro[^20] La razón, que permitió la espectacular expansión de la ciencia moderna, sustituyó a la fe. La época campesina trajo los juicios por herejía, el alba de los tiempos modernos comienza con los juicios por brujería contra lo irracional[^21]. Se abandonan así las virtudes sagradas. Las viejas virtudes seculares -justicia, templanza, prudencia y valor- persisten en el siglo XIX, pero son sustituidas progresivamente por los nuevos valores colectivos modernos -libertad, igualdad, fraternidad- que la Francia republicana formaliza a partir de 1848.

Al mejorar progresivamente las condiciones de vida, la muerte se fue aplazando. En dos siglos, la tasa de mortalidad descendió del 40%0 al 10%0. La esperanza media de vida de los franceses se duplicó. La demografía pasó de una alta mortalidad y una alta natalidad a una baja mortalidad y una baja natalidad.

El número de hijos por mujer en Francia pasó de una media de 6 en el siglo XVIII a poco más de 2 en 1920. Sexualmente, los hombres también se desencarnaron. La Reforma y la Contrarreforma devaluaron el misticismo individual y despreciaron el cuerpo. La espiritualidad evolucionó lentamente hacia una estricta moral colectiva, que se secularizó rápidamente en la época industrial. Esto creó una intelectualización del padre, que se había vuelto celestial. La era de la modernidad pone en marcha una intelectualización del patriarcado antes de su caída. Joachim de Flore predijo, tras la "edad del padre", la llegada de una época de niños, nacidos no para casarse y reproducirse, sino para prepararse para una vida adulta posterior. [^13]

Y, en efecto, la era de la modernidad es la era de la separación gradual entre sexualidad y reproducción. Reivindicada por los libertinos en el siglo XVIII, esta idea se convirtió en la norma en la segunda mitad del siglo XX. Por primera vez en la historia de la humanidad, la sexualidad de la mujer se liberó de la reproducción. Del mismo modo, las familias mixtas, en las que "mamá y papá" se distinguen de "mamá y su pareja" o "papá y su pareja", permiten a las generaciones más jóvenes separar claramente al hombre del padre y a la mujer de la madre. Esta "era de los niños" resuena también con la obediencia de las masas, fenómeno clave de la modernidad entre 1850 y 1970. La era de la modernidad es la época del gran confinamiento autoritario de los cuerpos en escuelas, cuarteles militares, hospitales y fábricas, donde todos llevan uniforme [^22]. La modernidad comenzó con una "edad de los niños obedientes". En cambio, la modernidad tardía de finales del siglo XX vio surgir un nuevo grupo social turbulento. Fue la "edad de los adolescentes", que invadieron el ideal social. La invención de la palabra "adulescente" para referirse positivamente a estos adultos inmaduros de niños grandes es esclarecedora a este respecto. El psicoanalista David Monnier (2019) interpreta el período contemporáneo como una edad de inmadurez psicológica en la que el ser humano moderno intenta separarse simbólicamente de la madre, al tiempo que rechaza las limitaciones del padre patriarcal. [^23]

La modernidad es la era de la individualización, es decir, de la emancipación de los individuos que antes vivían en comunidades familiares y aldeanas. La individualización comenzó con la movilidad y el desarraigo de los individuos durante el éxodo rural. Durante los Treinta Años Gloriosos, el salario individual, la vivienda individual, el automóvil individual y el consumo de masas hicieron que los valores y derechos del individuo parecieran muy superiores a los del grupo. Las sociedades modernas extienden a todo el mundo los derechos a la igualdad, la seguridad, la libertad, el conocimiento, la cultura, la movilidad y los viajes, el ascenso y la felicidad. El alcance de las organizaciones sociales es cada vez más vasto, ya sean Estados, empresas o redes. Cada vez implican a más personas. Su tamaño aumenta[^24] La sincronización de estos conjuntos es compleja y exigente. Lecciones, informaciones, directivas, órdenes y ritmos se transmiten colectivamente mediante señales que organizan la vida de los individuos (tonos de llamada, notificaciones por correo electrónico, organización en cadenas, etc.).

Otro gran marcador de la modernidad es la movilidad y la rapidez. Liberados de la necesidad de desplazarse por fuerza muscular o por agua, los bienes, las personas, las ideas y el capital se mueven por medios motorizados cada vez más lejos y cada vez más rápido. El tiempo moderno es lineal, con un pasado, un presente y un futuro. La era de la modernidad es la era del reloj individual. La desconexión del sol se hizo para sincronizar los relojes de todo el mundo a una hora social universal, para coordinar el movimiento de los trenes, luego de los aviones, luego de los datos digitales. Con la revolución digital, el tiempo se mueve a tal velocidad que es una emergencia permanente.

La energía y la capacidad técnica de los seres humanos, aumentadas por las máquinas, parecen ilimitadas. Parece que toda la naturaleza puede plegarse a los deseos humanos, ya sea en la agricultura, la industria o la planificación. La máquina separa al ser humano del contacto sensorial directo entre su cuerpo y la naturaleza. El hombre moderno está equipado y motorizado, y se cree separado de la naturaleza, a la que domina absolutamente. La era de la modernidad está marcada por una gran contaminación del agua, el aire y el suelo; por la destrucción química, biológica y mecánica del suelo; por la extinción masiva de otras especies vivas y la pérdida definitiva de un vasto patrimonio genético acumulado a lo largo de millones de años de evolución en la Tierra. La destrucción ecológica va de la mano de la destrucción cultural. La modernidad ha exterminado en gran medida otras culturas. No integra la alteridad y la diversidad. Es la religión del Uno. Se desarrolla con superioridad y rechazo de toda alteridad.

### Breve reseña histórica de la era de la modernidad [^25]

<!-- ¿Quizás poner el diagrama en la página 53? -->

La era de la modernidad incluye ciclos económicos correlativos a su progresiva expansión, que se expresan geográficamente[^26] En el siglo XIX, aparece una primera revolución industrial en torno al carbón, el tren de vapor y la imprenta. Se desarrollaron las regiones industriales situadas cerca de las cuencas carboníferas, al este de la línea Le Havre-Lyon. En la costa mediterránea y en los estuarios del Bajo Loira y la Gironda, el capitalismo colonial evolucionó hacia el capitalismo industrial. En el resto del mundo, el sistema industrial sigue organizándose en torno a talleres hidráulicos o al trabajo doméstico por cuenta ajena. No fue hasta mediados del siglo XIX, con el auge del ferrocarril, cuando las fábricas termoindustriales se extendieron a las grandes ciudades francesas, que se modernizaron. Era la "Belle Époque".

El contexto político era liberal. El periodo era hipo-moderno, en el sentido de que la modernidad aún no estaba al alcance de todos. Se limitaba a las clases altas de la burguesía de las grandes ciudades, pero el ideal moderno tenía la ambición universalista de extenderse a toda la sociedad. Las luchas obreras encarnaban esta esperanza. El siglo XX vio el desarrollo de una segunda fase de la revolución industrial, con el petróleo como fuente de energía, la televisión y la radio como medios de comunicación, y el automóvil y el camión como medios de transporte. El ciclo de los "Treinta Años Gloriosos" floreció tras la Segunda Guerra Mundial. Liberado del ferrocarril por el motor de combustión interna, este ciclo encontró su expresión espacial en la expansión generalizada de la red urbana francesa, hasta las ciudades más pequeñas. Gracias al camión, al teléfono y a la división del trabajo en una sucesión de tareas sencillas que no requieren conocimientos técnicos (trabajo especializado en cadena o taylorismo), la industria en busca de mano de obra pudo implantarse en toda Francia. El contexto económico y político dominante en el Occidente capitalista era el del Estado del bienestar keynesiano. Ya en 1930, el economista John Keynes había teorizado que el capitalismo, combinado con una política de redistribución de la riqueza producida entre los trabajadores, traería en el plazo de un siglo la satisfacción de las necesidades de todos (con un aumento del nivel de vida de 4 a 8 veces) y una drástica reducción de la jornada laboral, debido a los aumentos de productividad derivados de la mecanización-motorización de la producción[^27].

El Estado del bienestar se instauró en Francia en 1945 gracias a una relación de fuerzas favorable a los trabajadores. Tras la crisis financiera de 1929 y los compromisos contraídos por algunos de los principales empresarios industriales europeos con el Estado nazi, los partidarios del capital quedaron debilitados. Los partidarios del trabajo, por el contrario, se vieron reforzados por la redistribución del poder en el seno de la Resistencia, por el poder político del Partido Comunista y por las luchas muy activas de los trabajadores para defender sus intereses. Un nuevo compromiso político entre la remuneración del capital y la remuneración del trabajo permitió una mejor redistribución de los frutos de la producción entre los que trabajaban, en particular mediante el desarrollo de los servicios públicos gratuitos. Se trata de una forma de socialización, es decir, de poner los frutos del trabajo en un fondo común. El nivel de vida medio aumentó considerablemente y las disparidades de riqueza se redujeron [^28].

Los obreros y los campesinos tuvieron acceso a todos los beneficios de la modernidad, a los placeres de la "formica y el cine", pero también al frigorífico, la lavadora, la radio, la televisión, el coche, las vacaciones, la enseñanza secundaria, la universidad prácticamente gratuita, la seguridad social, los hospitales y la sanidad, la jubilación, el trabajo asalariado, la movilidad ascendente... Esta modernidad es un ideal cultural compartido prácticamente por todos. Fue gloriosa, como el nombre que se dio a este corto periodo de la historia, entre 1945 y 1975: los Treinta Años Gloriosos (Figura 6). Es una palabra fuerte. Glorioso significa digno de alabanza, imbuido de un esplendor magnífico. Este esplendor no es el resultado del progreso técnico, sino del progreso social.

John Keynes había teorizado que esta fase industrial capitalista sólo sería transitoria, ya que la satisfacción de las necesidades se lograría mediante fuerzas productivas mecanizadas, y los seres humanos se liberarían de toda preocupación por la subsistencia, la necesidad y el trabajo, que se limitaría, según él, a tres horas diarias en 2030[^27]. No había previsto que el propio capitalismo se interpusiera en el camino de sus predicciones. En efecto, lejos de limitarse a satisfacer las necesidades humanas, ha quedado claro que, para mantenerse, el sistema ha empezado a exacerbarlas mediante la publicidad. Además, el deseo de acumular capital llevó a optar por el desempleo en lugar de por la reducción de la jornada laboral. El final del siglo XX estuvo marcado por dos grandes acontecimientos: un punto de inflexión en el capitalismo y la llegada de la revolución digital. Esto marcó el comienzo de la modernidad tardía, la actual fase hipermoderna.

A finales de los años setenta, tras los movimientos sociales para mejorar las condiciones sociales de los trabajadores y las crisis del petróleo, el capitalismo industrial comenzó a deslocalizar la producción a países con costes laborales muy bajos, con el fin de mejorar unos beneficios que consideraba limitados en Occidente por las políticas keynesianas y la presencia ideológica del contramodelo comunista en el Este. Este movimiento de internacionalización fue posible gracias a la estabilidad geopolítica del mundo garantizada por los imperios estadounidense y soviético. Técnicamente, también fue posible gracias a la revolución del transporte marítimo y aéreo, así como a los inicios de las telecomunicaciones en la era digital. El capitalismo industrial, que durante mucho tiempo había sido un asunto familiar y nacional, se convirtió en un capitalismo financiero desmaterializado e internacional.

En Francia, las economías nacionales y regionales se desindustrializaban por la deslocalización y la competencia internacional. A las grandes ciudades les iba mejor gracias a su tamaño. Con la producción dispersa por todo el mundo, albergan centros de mando (sedes de empresas, bancos, etc.), servicios
bancos, etc.) y servicios a la industria deslocalizada (investigación y desarrollo, diseño de productos, marketing, logística, etc.). Organizan las comunicaciones entre los lugares de producción, los lugares de mando y los lugares de consumo (puertos, aeropuertos, estaciones, autopistas, banda ancha, etc.). Lo que llamamos nueva economía o economía del conocimiento es, de hecho, originalmente la cúspide de la jerarquía de la economía productiva.

Esta transformación del capitalismo occidental está generando un nuevo equilibrio de poder entre los que trabajan y los que poseen los medios de producción, a favor de estos últimos. A partir de los años 80, se impone progresivamente una visión política denominada neoliberalismo. Su objetivo es abolir todas las normas que restringen el flujo de capitales y limitan la explotación de los asalariados. Al hacerlo, esta ideología empezó a desmantelar el Estado del bienestar, sus servicios públicos de transporte, sanidad, educación y justicia, y sus conquistas sociales (seguridad social, pensiones de reparto, seguro de desempleo, derecho laboral, etc.). Las disparidades de renta, que se habían reducido a lo largo del siglo XX, vuelven a aumentar [^28][^29]. Lo que comúnmente llamamos "crisis" es en realidad el estado social ordinario generado por esta forma tardía de capitalismo [^30]. En contraste con el entusiasmo por el progreso social de la modernidad clásica de las Trente Glorieuses, Pierre Bitoun e Yves Dupont (2016) llaman a esta hipermodernidad tardía "las Cuarenta Vergüenzas". Siendo la vergüenza ese conjunto de emociones que mezclan humillación y remordimiento, ante la conciencia de haber fracasado. [^31]

<!-- Ponga el diagrama en la página 53 -->

Apenas medio siglo más tarde, a esta intensa fase de modernización productiva de las Trente Glorieuses siguió un sentimiento de desastre y abandono en algunas zonas rurales. ¿A qué se debe? Desde el punto de vista agrícola, los agricultores más modernistas se han ido dando cuenta de que nunca serán lo bastante modernos. La culminación del proceso de industrialización de la agricultura está conduciendo, tras el fin de los campesinos hace cincuenta años, al fin de los propios agricultores. El mundo agrícola se desliza ahora hacia una agroindustria robotizada con muy pocos trabajadores. La agricultura familiar no es compatible con la industria y el capitalismo. La modernización impulsada desde los
La modernización impulsada desde los años 60 por la FNSEA, el sindicato dominante de agricultores, por los bancos y por la Política Agrícola Común europea, ya no cumple sus promesas. Ha llevado a una gran parte de los agricultores a un endeudamiento excesivo y a una carga de trabajo insoportable. Además, su duro trabajo ya no se ve recompensado por una remuneración justa, debido a la caída estructural de los precios de los productos agrícolas. Los agricultores se encuentran atrapados entre, por un lado, un marco sociotécnico que les empuja a una carrera hipermoderna hacia la cima y, por otro, una demanda social que exige una transición ecológica. La contaminación de los tres medios que sustentan la vida -agua, aire y suelo-, la destrucción del suelo, la sobreexplotación del agua, el deterioro nutricional de los productos alimentarios y los peligros para la salud de los productos químicos hacen que los agricultores tengan que compartir una responsabilidad colectiva. Esta responsabilidad es tanto más insoportable cuanto que, como todo el mundo, han creído plenamente en las promesas de modernidad que se les impusieron. Para lograrlo, han renegado de la cultura de sus padres y madres, han animado a sus hijos a abandonar la granja y el campo, y han hipotecado sus vidas contra cuantiosos préstamos bancarios. ¿Quién, después de tales sacrificios, puede aceptar que estas decisiones fueron quizás, en retrospectiva, excesivas o equivocadas? Nadie. La pertenencia a un grupo es tanto más fuerte por los costosos sacrificios o compromisos que se hacen para formar parte de él. Esto explica por qué a los agricultores más comprometidos con el productivismo les cuesta ahora reconocer los límites de su modelo agrícola, a pesar de su estado de gran desorganización profesional y personal, que conduce en proporciones anormales al suicidio. Tal como están las cosas, seguirán siendo los defensores a ultranza del sistema que los está exterminando uno a uno.

Ninguna transición será posible sin una reflexión colectiva e incluso sin la reparación, de una forma u otra, de esta herida del mundo agrícola. Desde el punto de vista industrial, el capitalismo se ha financiarizado e internacionalizado. Ha desplazado sus intereses de producción hacia países con bajos costes de mano de obra. La industria rural, a veces fruto de deslocalizaciones desde la región parisina -como Moulinex en la baja Normandía-, se vio esta vez afectada por el movimiento de deslocalización industrial de los años ochenta. Las pequeñas ciudades industriales francesas de los años sesenta fueron abandonadas por la industria un cuarto de siglo después y sumidas en una crisis económica y social. En cambio, las industrias locales, basadas en sistemas de producción locales apegados a su lugar de origen, se han mostrado a menudo más resistentes, a costa de drásticas adaptaciones, en nichos de calidad (alimentación ecológica, moda infantil, moda o calzado de lujo, calzado especializado para ortopedia o seguridad en el trabajo, industrias de alta tecnología, fundiciones de arte, muebles de diseño, etc.).

En todos los casos, las pequeñas ciudades y el campo productivista moderno están sometidos a la presión social y económica del capitalismo tardío y de la fuerte competencia internacional. El Estado del bienestar, que desempeñó un papel fundamental en el desarrollo del territorio nacional durante los treinta años gloriosos, se ha desvinculado a medida que se ha generalizado el nuevo dogma neoliberal de la competencia, la desregulación y la ley única del mercado, aplicada a todas las personas, todas las actividades y todos los lugares. Desaparece la idea del territorio nacional como espacio donde el Estado garantiza la igualdad. El espacio se percibe a través de puntos, ciudades globales, centros de producción, centros de consumo, en el corazón de la gran batalla económica en que se ha convertido el mundo. El Estado reduce drásticamente sus asignaciones a las colectividades locales. En nombre de la modernización, cierra sus servicios públicos (escuelas, hospitales de proximidad, maternidades, tribunales, administraciones fiscales, correos, etc.) o los vende al sector privado (telecomunicaciones, energía, enseñanza superior, sanidad, transportes, autopistas, y mañana, quizás, sus carreteras nacionales, etc.). Evoluciona hacia un Estado gestor, multiplicando las llamadas a los "proyectos", a la "excelencia" y a la "competitividad". [^32]

## La nueva era: La era de la noosfera

Inducida por la difusión de la World Wide Web en torno a 1990, una nueva era parece perfilarse progresivamente en la actualidad. Esta innovación técnica está desencadenando un proceso de reorganización de las fuerzas sociales, una revisión de los equilibrios existentes y una nueva forma de concebir nuestra relación con el espacio, el tiempo y los demás. Llamamos a este periodo en ciernes "la era de la noosfera", es decir, la era del pensamiento humano conectado.

¿Podemos realmente concebir la era de la noosfera? Ciertamente no con certeza, pero podemos esbozar algunas vías posibles. La primera forma de mirar al futuro es observar los desequilibrios contemporáneos para esbozar las soluciones necesarias para aliviar tensiones insostenibles a largo plazo. La modernidad, fundada sobre el ideal de un progreso material infinito correlacionado con un progreso social para todos, se ha hundido en una crisis multidimensional. Esta crisis de civilización llama a nuestra imaginación a inventar una nueva forma de estar en el mundo, una nueva era. [^33][^34]

El capitalismo tardío, neoliberal, financiero e internacional, va de la mano de una forma de exacerbación de la modernidad. La hipermodernidad es hiperacumulación, hiperconsumo nacido del deseo hecho insaciable por la publicidad que se ha vuelto invasiva. El hombre moderno, que lo tiene todo, es paradójicamente el más insatisfecho de los seres humanos; es el que busca obtener aún más. Este mecanismo de acumulación frenética conduce a una monopolización de la riqueza que opera a todos los niveles, del individuo a la nación, y es la base de la violencia. Lejos de satisfacer nuestras necesidades, el capitalismo ha desatado la arrogancia[^35] La arrogancia es una palabra griega que significa lo contrario de la templanza, lo contrario del autocontrol. La arrogancia es el exceso en todo, nacido del deseo de poder y gloria del ego. Desde los griegos hasta la psicología contemporánea, la arrogancia se considera un obstáculo para la elevación del espíritu y un crimen contra los demás. Este exceso narcisista hace estragos en las relaciones sociales en una sociedad de desechabilidad, intercambiabilidad y exclusión en un contexto hipercompetitivo de acceso a las ganancias y al dinero. Esta lógica capitalista de acumulación y monopolización es la causa de los tres grandes fracasos sociales de la era moderna.

El primer fracaso es ecológico. La arrogancia amenaza la vida en la Tierra a través de la explotación desenfrenada del subsuelo, el suelo, los bosques y los océanos, la destrucción de todos los ecosistemas y la explotación de la vida animal. Nuestra época está marcada para siempre en la memoria geológica de nuestro planeta por la contaminación, la erosión y la extinción masiva de la biodiversidad, es decir, del patrimonio genético infinitamente precioso del mundo. La catástrofe medioambiental de la era moderna es absoluta.

El segundo fracaso es económico. El acaparamiento y la desigualdad a todos los niveles, del local al mundial, aumentan exponencialmente, a pesar de una abundancia material excepcional. El número de pobres en Francia aumenta. Los indigentes, que prácticamente habían desaparecido durante el siglo XX, vuelven a aparecer en las aceras de las ciudades. En el corazón de las metrópolis francesas, en medio de las clases trabajadoras, los oprimidos son reconocibles por la inmovilidad de sus cuerpos. De pie, tocan música para ganar dinero con su arte. Sentados, mendigan. Tumbados, han perdido toda esperanza. La condición de los trabajadores asalariados, uno de los principales marcadores de la modernidad industrial, se deteriora. Abdennour Bidar (2018) no duda en hablar hoy de una forma de trabajo forzado que apenas permite sobrevivir, es decir, de una forma contemporánea de esclavitud[^36] Lejos de la justicia social y de la emancipación prometidas por la modernidad, el capitalismo demuestra que se basa en la explotación ilimitada, no sólo de los recursos de la tierra, sino también de los trabajadores.

El tercer fracaso es ético. Toda relación social se transforma en una relación de mercado, de la que todos esperan sacar provecho. Todo se compra y se vende. Nos hemos convertido en una sociedad en la que todo el mundo quiere lo que vale su dinero e incluso más si es posible[^37]. El famoso "I want my money back" que Margaret Thatcher pronunció en 1979 para expresar su desvinculación con los países de la Unión Europea se ha convertido en la norma mínima para todos. Ya no hay solidaridad. Ya no existe ningún vínculo de reciprocidad, porque las relaciones ya no son estables. Ya no hay vínculos sociales no mercantiles, ni en la sanidad, ni en la vejez, ni en la administración, ni en la educación..... Este proceso deshumaniza a los seres humanos. No hay más que ver el estado de salud física y mental de los cuidadores y de las personas mayores sometidas a la mercantilización de la salud y la vejez. Hace algún tiempo, La Poste ofreció un servicio llamado "< Veiller sur mes parents" (Vigila a mis padres), una suscripción de pago que garantizaba a los clientes que el cartero visitaría a sus padres aislados[^38] Para el cartero, el tiempo es esencial y se le hacen preguntas si es necesario. El producto fue un fracaso comercial. Según La Poste, la razón del fracaso es que la gente no está dispuesta a pagar por el servicio. ¿Es sólo una cuestión de dinero? También puede ser que recibir una visita que es más un sondeo de opinión que una relación haga aún más profunda la soledad. Semejante deriva mercantil nos lleva a cuestionarnos qué nos hace humanos.

Lejos de cumplir las promesas sociales de la modernidad, el capitalismo parece haberse convertido ahora en el principal obstáculo para su realización. Jean Ziegler (2018), sociólogo y político suizo, Paul Jorion, antropólogo (2017), Hervé Kempf, periodista (2020), y muchos otros, reclaman un nuevo proyecto político destinado a abolir la hiperacumulación capitalista, vector de explotación de los trabajadores y de la naturaleza. En esto, el capitalismo se asemeja a otras formas de explotación humana que han sido abolidas, como la esclavitud y el colonialismo, u otras que se cuestionan actualmente, como el sexismo (la explotación económica de las mujeres)[^39][^40][^41].

Todos estos desequilibrios generan violencia y son insostenibles a largo plazo. Por tanto, podemos imaginar, de forma idealista prospectiva, que la era de la noosfera, si se quiere restablecer el equilibrio social, se caracterizará por la protección del medio ambiente, por la limitación de la acumulación de riqueza y la reducción de las desigualdades mediante la sobriedad, y por la rehumanización de las relaciones sociales.

### Las crisis del ideal del progreso técnico

Desde finales del siglo XX, marcado tanto por el hundimiento de la URSS como por la invención de Internet, vivimos en un mundo geopolítico inestable, sometido a cambios cada vez más rápidos y caracterizado por la falta de claridad sobre el futuro.

Si, en el pasado, un agricultor se planteaba pasar de un caballo a un tractor, y luego de un pequeño tractor a un gran tractor con cabina climatizada o GPS, estaba seguro de seguir siendo un productor agrícola. Los agricultores de hoy no saben si mañana cultivarán una amplia gama de productos para alimentar a la población local, abastecerán a una industria agroalimentaria especializada, producirán energía eólica, solar o metano, producirán plantas para la industria energética o farmacéutica, quebrarán o se convertirán en empleados de grupos financieros. Lo mismo ocurre con la industria. Antes evolucionaba mejorando los medios de producción en un contexto de demanda pletórica. A mediados de los años 70, como consecuencia de un exceso de producción, su desarrollo fue dictado por una economía de mercado, un trabajo de adaptación a los clientes. Hoy en día, la economía se caracteriza por fuertes y rápidas alternancias entre estos dos tipos, con un nivel muy elevado de incertidumbre irreductible.

En resumen, la idea de progreso material ya no basta para prever el futuro.

Al mismo tiempo, la idea de que la mejora técnica de nuestras condiciones de vida iba a conducirnos a la meta. "Tener más para ser mejores", tal era nuestra felicidad, que lo que es un proceso se devemu lema. Es cierto que la mejora de las condiciones de vida fue espectacular. No podemos sino alegrarnos. Sin embargo, cada vez está más claro que la tecnología digital es también una amenaza potencial para la libertad. Y que ya no se puede eludir la cuestión de su función social.

En resumen, la idea de progreso material ya no basta para garantizar el acceso a la felicidad.

Privada de su visión de futuro, privada de su finalidad, nuestra sociedad se interroga sobre su sentido, su dirección y su significado[^35]. Individualmente, esto se refleja en el auge espectacular del trabajo psicoterapéutico, cuyo objetivo es, en efecto, para el individuo, interrogarse sobre el sentido de su vida, más allá de su éxito material. Lo mismo ocurre a nivel colectivo. Mientras que la cuestión de los valores empieza a plantearse colectivamente, la del progreso sólo se cuestiona tímidamente, ¡a riesgo de ser tachado de amish! ¿Hay que estar necesariamente a favor de cualquier progreso técnico? [^43].

Para salir de este atolladero, la era de la noosfera pasa por una reflexión colectiva sobre la utilidad social del progreso técnico y sobre el sentido colectivo e individual de la existencia.

### La crisis del ideal democrático

Por lo que respecta al ideal de la democracia, la condición básica de la vida democrática es la emancipación de cada ciudadano del yugo de la dominación totalitaria. Sin embargo, gracias a la revolución digital, la economía del conocimiento se está convirtiendo actualmente en una economía de la vigilancia, que obtiene sus beneficios de la recopilación de datos digitales de individuos de todo el mundo. Con los Gafams -Google, Apple, Facebook, Amazon y Microsoft- podemos incluso decir que está evolucionando hacia un capitalismo de vigilancia en línea con fines comerciales, a escala masiva. Con el pretexto del "contenido personalizado", estas empresas y sus poderosos multimillonarios están descubriendo los intereses, intenciones, pensamientos y sentimientos de individuos y grupos. Están construyendo un mercado de
así como del comportamiento social y político. La asimetría de poder y de recursos entre los Gafam y los internautas es evidente. La hipermodernidad ya no es democrática[^44].

El deseo actual de devolver el sentido a la existencia humana está siendo absorbido, digerido, distorsionado y manipulado desde una perspectiva de marketing, para convertirse en un nuevo mercado a través del <<desarrollo personal>> y en una nueva herramienta de dominación. Todas las prohibiciones parecen haber desaparecido. Pero la propaganda sutil martillea a los individuos. Invisiblemente condicionadas, las personas someten sus cuerpos y mentes al dictado que les exige superar sus límites. El aspecto corporal se ha convertido en el escaparate comercial del individuo en el mercado laboral, de su competitividad, de su capacidad para alcanzar objetivos. El control de la dieta y el rendimiento deportivo se superponen al rendimiento económico del individuo, transformando la supuesta búsqueda del bienestar físico en un auténtico síndrome patológico de adaptación del cuerpo al mercado laboral[^45].

El libro Happycratie, de Edgar Cabanas y Eva Illoux, denuncia esta dictadura invisible, que ellos llaman "la psicología de la felicidad". Prohíbe las emociones consideradas negativas (ira, tristeza, etc.) y sólo acepta las consideradas positivas (resiliencia, alegría, etc.). Aleja al individuo de una relación auténtica y sincera con su propia interioridad, incitándole a jugar a la comedia de la felicidad. El segundo efecto de la psicología de la felicidad es potenciar al individuo invirtiendo la pirámide de necesidades de Maslow. Ya no se trata de ser feliz por tener un buen trabajo, una casa, una familia y unas relaciones sociales satisfactorias. Al contrario, se trata de ser feliz para obtener todas estas cosas. Si no satisfacen sus necesidades, ¡son responsables! Por tanto, deben mejorarse a sí mismos, trabajando sobre sí mismos, para encontrar lo bueno en sí mismos y poder materializarlo. Pero la "mejor versión de nosotros mismos" es una meta cuyo horizonte nunca se alcanza. Las fuerzas del mercado crean así un ciudadano controlado: el psitoyen. El ciudadano está moralmente obligado a parecer siempre positivo, sonriente y feliz. Niega cualquier sufrimiento, cualquier insatisfacción, de la que sólo puede culparse a sí mismo, a pesar de la degradación de su entorno socioeconómico y ecológico. En definitiva, el ser social más logrado en este modelo de sociedad es la personalidad narcisista, con su falta de interioridad y de conexión sincera consigo misma, su absoluta confianza en sí misma y su falta de empatía por el sufrimiento ajeno. Los que sufren son vistos como personas que no han hecho lo que deberían haber hecho para ser felices. Bajo la apariencia de la búsqueda de la felicidad, la sociedad neoliberal contemporánea es una sociedad patógena: genera individuos que padecen un grave defecto en la relación con los demás: la negación de la alteridad, que sabemos que tiene efectos relacionales graves y destructivos en los seres humanos y, por tanto, en la vida en sociedad cuando esta patología se extiende[^46].

Esta observación pone en tela de juicio el carácter político de la hipermodernidad. El año 2020 habrá arrojado luz sobre su naturaleza profundamente manipuladora y violenta y sobre su deriva autoritaria. El ideal democrático de la modernidad parece eludir a los ciudadanos. Esto ya está incendiando todos los rincones del planeta. Sobre esta base, podemos plantear la hipótesis utópica de una recomposición política que busque restablecer un equilibrio democrático avanzando hacia un derecho a la conexión para todos y una integración de Internet en el fundamento del bien común humano universal. Pero más allá de estas graves crisis intrínsecas a la modernidad, la democracia también está llamada a sufrir una metamorfosis radical bajo los efectos de la revolución digital, que está dejando obsoletos los pilares sobre los que se fundó. También en este caso, las conclusiones actuales pueden servir de base para imaginar hipotéticas evoluciones futuras.

### La revolución digital y el fin de las organizaciones jerárquicas

Internet está aboliendo las organizaciones jerárquicas y piramidales características de la era industrial al poner a todo el mundo en contacto directo con todos los demás. De la producción de información a la producción de energía verde o de nuevos conocimientos, las estructuras centralizadas y jerárquicas desaparecerán para dar paso a un enfoque horizontal y en red de la producción, la sociedad y, por extensión, los territorios. Estamos pasando de una sociedad de padres a una sociedad de iguales. El papel de un líder ya no es decidir solo, sino facilitar la cooperación fraternal, entre empleados o entre ciudadanos. El movimiento de los Gilet jaunes, con su falta de organización jerárquica, parece ser un precursor en este sentido. Tras la "edad del padre", asociada a la época campesina, la "edad de los hijos", más o menos obediente, asociada a la modernidad, vendrá, según Joachim de Flore, la "edad de los hermanos" que viven en comunión de espíritu[^13] El futuro es probablemente la colaboración, y ya no la competencia, característica de la modernidad. La colaboración es la cooperación reforzada por la idea de formar un todo y de que cada uno es responsable de él: quien colabora hace su parte; quien colabora hace su parte sintiéndose responsable del todo.

### La revolución digital y el fin del trabajo asalariado

Internet está revolucionando la producción de bienes y servicios. Pronto, muchos sectores de la economía estarán ampliamente automatizados y dejarán de ofrecer muchos puestos de trabajo, tanto en la propia industria como en los servicios (supermercados, etc.), incluidos los servicios intelectuales (contabilidad, abogacía, enseñanza, etc.), por no hablar de la movilidad sin conductor. En el extremo opuesto de la producción industrial concentrada y robotizada se encuentra la posibilidad, gracias a los sistemas de impresión en 3D, de producir objetos de forma autónoma, individual y descentralizada, lo que conducirá a la desaparición pura y simple de la industria tal y como la conocemos hoy. Parece ingenuo seguir creyendo en la "destrucción creativa", que se supone sustituirá, en la misma región, cada empleo industrial destruido por un nuevo empleo digital creado. Lo que se plantea hoy es el problema de la extensión de lo que ya es un desempleo y una pobreza masivos (el 14% de los hogares viven ya por debajo del umbral de la pobreza) a las clases sociales medias. Toda la organización social moderna, basada en el empleo asalariado, se ve amenazada por esta perspectiva.

Desde el punto de vista político, se plantea la cuestión de cómo repartir los frutos de la productividad de los robots y los ordenadores, para evitar la grave crisis social que provocaría un desempleo masivo endémico. La misma cuestión se plantea con mayor urgencia en relación con la riqueza creada por la inteligencia artificial de los algoritmos. En realidad, se trata de una inteligencia digital colectiva, derivada en gran medida de la apropiación privada injustificada, es decir, del robo, de datos digitales personales por parte de los Gafams, que los venden a numerosas empresas de todo tipo. Este capitalismo de la vigilancia, cuyo objetivo es predecir y modificar el comportamiento de los consumidores humanos, muestra signos cada vez más evidentes de deriva política, especialmente en la manipulación de la información y las opiniones.

Un mundo con tendencias totalitarias, con desigualdades sociales crecientes, donde cada vez más población se ve abocada al paro o a la precariedad ubérrima como los jornaleros del siglo XIX, es un mundo cada vez más violento, un mundo cada vez menos vivible colectivamente. La retórica antihumanista más aterradora empieza a circular sobre el lugar de los futuros inútiles, tú o yo, todas esas personas potencialmente sin trabajo mañana[^48].

Esta observación sugiere que, en el futuro, esta gran cuestión del trabajo y de los ingresos debería ser objeto de un debate público y democrático.

Por eso se está reflexionando y debatiendo mucho sobre la naturaleza del trabajo y su relación con la remuneración, en torno al tema de un salario vital universal e incondicional. ^49] El principio de trabajar para mantenerse ha sido fundamental para la vida colectiva en la era moderna: una sociedad sin trabajo de subsistencia es casi inconcebible. La mayoría de la gente de nuestra cultura imagina que una sociedad sin trabajo sería una sociedad de vagos: ¡la pesadilla absoluta de la modernidad productivista! Probablemente todo esto sea completamente erróneo: basta con observar los niveles de actividad de los felices jubilados de hoy en día para darse cuenta de que una sociedad sin trabajo de subsistencia puede ser una sociedad que combine una gran actividad con una gran satisfacción personal.

La filósofa Hannah Arendt sugiere que deberíamos hacer una clara distinción en nuestro vocabulario entre la palabra "trabajo", para designar la actividad de subsistencia, y la palabra "trabajo", para referirnos a la actividad como autoexpresión. 50] La era de la noosfera, al limitar la cantidad de tiempo dedicado a trabajar para "ganarse la vida", podría ser una tremenda oportunidad para que todo el mundo realizara su trabajo. El interés y el impacto social de los esfuerzos combinados de individuos liberados de las preocupaciones de la subsistencia superarán sin duda todo lo que podríamos imaginar hoy. Lejos de suponer un atontamiento para el ser humano, el fin del trabajo de supervivencia debería verse como una gran oportunidad y un paso adelante para la humanidad en su conjunto, que podrá trabajar por algo más importante, algo más esencial. ¿Cómo definir lo esencial? Debemos reflexionar colectivamente sobre ello si queremos entrar en la era de la noosfera.

### La revolución digital y el fin de la lógica de mercado

Liberada de la producción material, tras haberse liberado de la producción de alimentos, la base económica de las sociedades humanas podría convertirse en el intercambio de ideas, conocimientos y servicios: en otras palabras, la actividad humana se volvería en gran medida inmaterial. Pero una idea tiene características muy diferentes de las de los bienes materiales y no puede encajar en la lógica actual del mercado. He aquí tres ejemplos: [^51]

En primer lugar, quien vende o regala una idea siempre es su propietario. Es más, puede transmitirla no a una sola persona, sino a multitud de personas.

En segundo lugar, los conocimientos de una persona y los de otra no sólo se suman, sino que se multiplican. El encuentro crea una riqueza de conocimientos: el saber es prolífico, infinito y colegial, y la pericia individual ya no basta para absorberlo.

En tercer lugar, para adquirirlo, el conocimiento no requiere dinero, sino tiempo y atención, o interés. La atención sumada al tiempo equivale al amor, que será la nueva "moneda" de la economía del futuro. La sede de las ideas es la mente humana, la creatividad humana: el capital humano será, por tanto, superior al capital financiero. [¿No vemos ya empresas necesitadas de "talento"? ¿Y no vemos a esos mismos "talentos" huir de las empresas para encontrar un sentido a sus vidas?

La constatación es que las actuales reglas de intercambio, válidas para los bienes materiales, son obsoletas para remunerar las ideas o la colaboración. Por eso estamos asistiendo a la aparición de ideas sobre la desconexión del vínculo directo entre remuneración y servicio. Algunos hablan de "economía libre". También en este caso, el término está muy mal elegido, en un contexto cultural hipermoderno totalmente hostil a toda noción de don y gratuidad [^52]. [^52] Por decirlo de otro modo, se trata de imaginar una expansión de las organizaciones colectivas ciudadanas o públicas, de nuevos servicios comunes, que permitirían, mediante suscripciones, contribuciones o impuestos, remunerar indirectamente a los autores y poder disfrutar de la transmisión de conocimientos, participar en eventos, acceder a plataformas, etc.

### La transición a la noosfera, una revolución mundial

Más allá de los aspectos económicos, sociales y políticos, la transición a la noosfera pone en tela de juicio los fundamentos mismos de la modernidad, tanto físicos (la ciencia de los efectos o fenómenos) como metafísicos (la ciencia de las causas).

Desde el punto de vista sexual, puesto que "ninguna revolución económica puede tener éxito si no va acompañada de una revolución sexual"[^53], es probable que la era de la noosfera esté marcada por la encarnación del anthropos en la Historia, un ser humano liberado de la reproducción como meta y con polaridades masculina y femenina equilibradas. Esto no significa la desaparición del hombre y la mujer en el sentido biológico. Significa una metamorfosis completa de las asignaciones y mandatos sociales impuestos a lo que hoy consideramos la definición de hombre o mujer. Estas asignaciones son herencia de épocas anteriores en las que el sexo estaba asociado a la reproducción. Se refieren, por ejemplo, a la apariencia física, las posturas corporales, las formas de hablar, las formas de vestir, las prácticas sociales, los derechos y las prohibiciones, etc. Todo empezó con la liberación de la vestimenta, el cabello, la sexualidad y los roles sociales asignados a las mujeres en el siglo XX. Luego vinieron los movimientos LGBT a partir de los años ochenta. Más recientemente, ha continuado con la liberación de los hombres de sus roles sociales y el surgimiento de una revolución sexual masculina. ^54] También es concebible que el anthropos de la era de la noosfera supere con el tiempo la inmadurez y la negación de la alteridad características de la hipermodernidad, y abandone el actual ideal "adulescente" en favor de un nivel de conciencia de sí mismo, de los demás y del mundo más adulto, más evolucionado y psicológicamente más maduro.

Por último, la concepción de nuestra realidad como resultado de las revoluciones científicas que están sacudiendo los cimientos de la ciencia moderna.

La física clásica newtoniana está siendo derribada por la física cuántica. El cosmos no sólo es
infinitamente grande, está compuesto esencialmente de vacío, sino que la materia misma está compuesta esencialmente de vacío en lo infinitamente pequeño. Este vacío está lleno de energía que contiene información. Este nuevo "espíritu" (energía informada) es, por tanto, tanto externo a toda la materia como interno a ella, incluidos los seres humanos. Las investigaciones actuales sobre la captación de energía a partir de la estructura del vacío, totalmente inimaginables ayer, podrían transformar radicalmente toda nuestra vida y nuestra percepción de la realidad, en un espacio de tiempo extremadamente corto. ^55] Las hipótesis científicas proponen una interacción completa entre esta energía y la materia, o incluso la hipótesis de la existencia de la materia, que no sería más que una especie de densificación holográfica de la energía. ^56] Esto cuestiona profundamente el materialismo característico de la era moderna. Todo ello genera un giro metafísico y la aparición de nuevas concepciones de la relación entre la conciencia (la sensación de ser) y la materia que nos rodea. Este nuevo paradigma cuestiona la separación objetiva entre el observador y lo que observa. Esta idea está calando en la sociedad cuando los ecologistas afirman: "No defendemos la naturaleza, somos la naturaleza defendiéndose a sí misma". Tal afirmación rompe radicalmente con el pensamiento moderno, que se basa en la separación del ser humano y la naturaleza, en la separación del sujeto y el objeto en las ciencias. Del mismo modo, en biología, la epigenética está transformando la manera de concebir las interrelaciones entre el ser humano y su entorno. En medicina, la definición de la muerte está evolucionando con el estudio de las experiencias cercanas a la muerte y las hipótesis de la conciencia extraneuronal. ^57] El cerebro no es la sede de la conciencia, sino el receptor que permite a la conciencia interactuar con el cuerpo. Hay sin duda una multitud de otros aspectos, que otros que yo podrán completar en una cuestión de tal magnitud.

He aquí el marco para el resto de nuestras reflexiones sobre la ruralidad. En primer lugar, nos permite revalorizar el campo como memoria compartida, junto a las memorias anteriores de los cazadores-recolectores, pero también junto a las formidables aportaciones culturales contemporáneas de la era moderna en la que vivimos. En segundo lugar, nos permite interpretar el presente y considerar la evolución futura desde una perspectiva más amplia, más allá del pensamiento actual limitado a la era de la modernidad.

<!-- Ponga el diagrama del colapso de la era de la modernidad y la transición a la era de la noosfera, p75-->

## El fracaso de la narrativa hipermoderna de la transición

La narrativa hipermoderna está diseñada para cohesionar la sociedad, para unificarla oponiéndose a un enemigo: la fase anterior. El enemigo simbólico, el repulsivo espantapájaros, es el hombrecillo blanco, ahora vestido con un chaleco amarillo fluorescente. En una reacción de desprecio y asco, se supone que hace deseable el nuevo proyecto hipermoderno. Pero la historia se ha roto.

En lo que dice, la narrativa hipermoderna es socialmente disonante.

La hipermodernidad forma parte de una transformación política. La sociedad industrial productivista de base democrática y social de los Treinta Gloriosos Años Veinte se ha transformado en una sociedad productivista deslocalizada, de base liberal y financiera, apoyada ideológicamente por el pensamiento político neoliberal, que está ampliando las desigualdades. Como resultado, las promesas de la hipermodernidad apenas están ahora al alcance de nadie que no sean los propietarios del capital y los altos ejecutivos de la nueva economía. Los intereses de la burguesía conservadora tradicional chocan con los de una nueva burguesía de altos ejecutivos metropolitanos, las clases creativas cool y de moda, a veces denominadas bo-bo, por "burgueses bohemios". Las clases trabajadoras, e incluso las clases medias nacidas de la modernidad industrial, perciben su degradación social y están cada vez menos a favor de esta visión de la sociedad.

El desempleo aumenta inexorablemente y no hay indicios de un repunte significativo del empleo asalariado. Entre 1985 y 2015, el empleo precario pasó del 5,5% al 14,5% del empleo total. El número de personas que viven por debajo del umbral de la pobreza aumenta rápidamente en todo el mundo occidental. En algunas empresas, el término "agente aumentado" se refiere a un trabajador al que se le acopla una caja conectada para controlar o mandar a distancia la organización de su trabajo, a veces basándose en algoritmos. Teledirigidos por la máquina, los cuerpos en el trabajo son deshumanizados y alienados por trabajos intimidatorios[^58] La narrativa de la hipermodernidad instrumentaliza el ideal de progreso, al tiempo que lo vacía de su esencia social emancipadora.

La narrativa hipermoderna es manipuladora. Se apoya en los medios de comunicación a través de la aparición de una novolengua (novolengua proviene de la traducción de la novela de George Orwell 1984 (1949), en la que la dictadura de Oceanía impone una nueva forma de hablar). Es el siguiente nivel de la langue de bois. La langue de bois habla para no decir nada; la novlangue habla para destruir el pensamiento. Su objetivo es difundir una ideología impidiendo cualquier oposición intelectual. Las palabras se desvían de su significado original, se vacían de su sustancia, se orientan según intereses ocultos. El vocabulario es engullido por el lenguaje gerencial, siempre formulado en términos positivos que hacen prácticamente imposible cualquier oposición. Este lenguaje codifica el pensamiento hipermoderno en las mentes humanas. Como escribió el filósofo y matemático Ludwig Wittgenstein: "Los límites de mi lenguaje son las imitaciones de mi mundo"[^59].

La narrativa de la hipermodernidad vacía el ideal de modernidad de su esencia democrática.

Por último, por lo que no dice, la narrativa de la hipermodernidad oculta un enorme problema que todo el mundo empieza a ver con claridad: sus límites ecológicos. La contaminación generalizada del aire, el agua y el suelo, la extinción masiva de especies vivas, la degradación generalizada de nuestro entorno vital, todo ello está generado por la explotación moderna de la naturaleza. Las promesas de un capitalismo verde, es decir, de una forma de productivismo respetuosa con la vida, no parecen muy creíbles. Numerosos movimientos dan a conocer esta toma de conciencia colectiva y comparten con Albert Jacquard (1998), Jared Diamond (2006 [2004]), Pablo Servigne y Raphaël Stevens (2015) y muchos otros la hipótesis de que, una vez iniciado el colapso ecológico de nuestro biotopo, pronto le seguirá el colapso de la sociedad humana.

## El comienzo de una nueva narrativa alternativa

La narrativa de la transición es, por tanto, una narrativa alternativa a la narrativa de la hipermodernidad. Aún no está claramente construida colectivamente, pero su construcción avanza al distinguir el "viejo mundo de la modernidad" de la "nueva ola" que se avecina. El paradigma de la transición nació del impasse ecológico de la modernidad. Los movimientos ecologistas fueron los primeros en pensar en una civilización más allá del modelo cultural de la era moderna, a través de una nueva relación con la naturaleza. A estos movimientos ecologistas se unieron movimientos de resistencia campesina en los países del Sur, así como en Francia. Las experiencias agrícolas y sociales del Larzac en los años 70 y de Notre-Dame-des-Landes en los años 2000 son emblemáticas de este movimiento. Además de estos dos movimientos, ecologista y campesino, existe un tercer movimiento de oposición al capitalismo financiero neoliberal, surgido en los años 90 en Sudamérica bajo el nombre de altermundialismo. Esta tercera oposición se extendió a los países occidentales tras la crisis de 2008, con el panfleto Indignez-vous de Stéphane Hessel, los movimientos Occupy Wall Street y Nuit Debout, y la fundación del movimiento Attac. El actual movimiento de los Chalecos Amarillos es similar.

Desde el punto de vista mediático, la historia de 1a transitión es caricaturizada por los medios de comunicación de masas hipermodernos mediante la creación del espantapájaros mediático del ZADista, descrito como ecologista, campesino y altermundialista, todo en uno. El espantapájaros meditativo del ZADista encarna lo negativo de los ideales hipermodernos.

Sin embargo, la emoción expresada en los medios dominantes hacia el ZADista ya no es sólo la de alguien que se cree superior, es también miedo. Cualquier innovación pasa por tres fases en la opinión pública: 1. Es ridícula. Es ridícula, 2. Es peligrosa, 3. Es obvia. El paleto, con su estilo de vida y sus valores, era considerado ridículo. El estilo de vida y los valores del Petit Blanc se presentaron inicialmente como anticuados, antes de evolucionar hacia el peligroso Gilet jaune. El ZADista, en cambio, se presentó desde el principio como peligroso. Esta evolución sugiere que pronto llegará la fase 3, es decir, la aceptación por la mayoría de la población de la perspectiva antimoderna de los ideales encarnados por el ZADista. Hay que dejar claro de entrada que no se trata de que toda la población adopte el modo de vida zadista. Pero, al igual que el movimiento hippy de los años sesenta contribuyó a plantear en la sociedad la cuestión ecológica, la libertad sexual y las prácticas de meditación orientales, los movimientos zadistas actuales, al igual que otros, están transformando nuestra forma de pensar. Esta nueva forma de pensar, cuando se describe positivamente, se conoce como "bohemia", y el pensamiento es la primera materialización de toda nueva creación.

Esta es la línea que sigue el proyecto Eutopía. Aspiramos a combinar lo mejor de las memorias sociales campesinas (sostenibilidad, localidad, comunidad, reciprocidad, mutualidad, frugalidad, etc.) con lo mejor de las memorias sociales de la modernidad clásica (universalidad, movilidad, libertad, igualdad, ciencia, educación, etc.) para inventar un mundo totalmente nuevo. Aspiramos a reconstruir nuestra relación con la Naturaleza para sublimar nuestras aspiraciones de perdurar más allá de nosotros mismos. Porque la crisis ecológica demuestra que la Naturaleza es el único poder capaz de contener la arrogancia humana, permitiéndonos redescubrir el sentido, obligándonos a regular nuestros deseos y devolviéndonos al equilibrio entre dar y recibir. Aspiramos a permitir que todo el mundo se reencarne en el tiempo y en el espacio, ya que éste es el fundamento de la identidad de todo ser humano, pues perderse en el tiempo y en el espacio es perder la conciencia de sí mismo. [^2]

En resumen, el proyecto Eutopía pretende contribuir a la transición de nuestra especie hacia nuestra nueva era, la de la noosfera.

> El "devenir" está sujeto a lo más probable. El "futuro" consiste en lo improbable [...] No podemos ni debemos resolver disolvernos en el "devenir". No podemos porque eso significaría dejar de prometer a nuestros descendientes un "futuro" posible. Bernard Stiegler, filósofo francés, revista Multitudes, 2015.

## Fuentes (lista no exhaustiva)

[^1]: Serge-Christophe Kolm, La bonne économie, 1984
[^2]: Valérie Jousseaume, Orgullo de Plouc : Una nueva narrativa para el campo
[^3]: Braudel, F. Baiille, S., Philiphe, R. 1963. Le monde actuel, histoire et civilisation, manual d'histoire de terminale.
[^4]: Teilhard de Chardin, Le phénomène humain. 1955
[^5]: Lao Tseu, Libro del camino y la virtud.
[^6]: Valérie Jousseaume, Orgullo de Plouc: una nueva narrativa para el campo, p44-46.
[^7]: Valérie Jousseaume, Orgullo de Plouc : Un nuevo relato para el campo, p239
[^8]: Valérie Jousseaume, Orgullo de Plouc : Un nuevo relato para el campo, p211
[^9]: Harari, Yuval Noah, Sapiens: Breve historia de la humanidad, 2014
[^10]: Gottner-Abendroth, H. 2019, Sociedades matriarcales. Investigación sobre las culturas indígenas de todo el mundo.
[^11]: Carl Gustav Jung, Psicología inconsciente, 1916.
[^12]: Demoule, J.-P. 2008. La revolución neolítica.
[^13]: [Flore Joachim, Expositio in Apocalypsim, 1184-1202](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b90778502/f2.item)
[^14]: Diamond J. De la desigualdad entre las sociedades, ensayo sobre el hombre y el medio ambiente en la historia, 2000.
[^15]: Mendras, H. El fin de los campesinos, 1967
[^16]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : A new narrative for the countryside, p26-29
[^17]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Un nouveau narrative pour le paysage, p29-44
[^18]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Una nueva narrativa para el campo, p46-51
[^19]: Todd, E. ¿Dónde estamos? Un esbozo de la historia de la humanidad. 2017
[^20]: Descartes, R. El discurso del método para la buena marcha de la razón y la búsqueda de la verdad en las ciencias, 1637.
[^21]: Chollet, Brujas: el poder inconquistable de las mujeres 2018
[^22]: Foucault, M. Historia de la locura en la época clásica. Tesis de Estado en filosofía,1972
[^23]: David Monnier, D. Psicoanálisis del capitalismo. 2019.
[^24]: Rey, O. Una cuestión de tamaño, 2014.
[^25]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Una nueva narrativa para el campo, p52-57.
[^26]: Rifkin, J. La tercera revolución industrial. 2012.
[^27]: Keynes. J. Carta a nuestros nietos. Ensayo sobre el futuro del capitalismo. 1930.
[^28]: Piketty, El capital en el siglo XXI. 2013.
[^29]: Saez, E., Zucman, G. El triunfo de la injusticia. Riqueza, evasión fiscal y democracia. 2020
[^30]: Boltansky, L., Chiapello, E. 1999. El nuevo espíritu del capitalismo. 1999
[^31]: Pierre Bitoun y Yves Dupont. Le sacrfice des paysans, une catasrophe sociale et antrhopologique. 2016
[^32]: Courcelle, Fijalkow y Taulelle. Servicios públicos y terrotpores. 2017
[^33]: Morin, E. Ha llegado el momento de cambiar la civilización. 2017
[^34]: Luyckx-Ghisi, Surgissement d'un nouveau monde: valeur, visisons, économie, politique, tout change. 2012
[^35]: Mattéi, J-F. Le sens de la démsure. 2009. M'homme dévasté, ensayo sobre la deconstrucción de la cultura. 2015
[^36]: Abdennour Bidar. ¡Libérons-nous ! Des chaînes du travail et de la consommation. 2018
[^37]: Patel, R., Moore, J. W. How we world became cheap 2018
[^38]: [Lily La Fronde, La Poste cobra 19,90 euros por 5 minutos de conversación con tu abuela](https://www.streetpress.com/sujet/1498489306-poste-facture-lien-social)
[^39]: Jean Ziegler. Le capitaliisme expliqué à ma petite fille (esperemos que ella vea el final). 2018
[^40]: Paul Jorion. Deshacerse del capitalismo, una cuestión de supervivencia. 2017
[^41]: Hervé Kempf. Que muera el capitalismo, será él o nosotros. 2020
[^43]: Rey, O. Una cuestión de tamaño. 2014
[^44]: Pierre Dardot, Christian Laval. Ce cauchemar qui n'en finit pas : Comment le néolibéralisme défait la démocratie. 2016.
[^45]: Cederstrom, C., Spicer, A. El síndrome del bienestar. 2016
[^46]: Cabanas, E. e Illouz, E. Happycracy. 2018
[^48]: [Análisis crítico de David Affagard (2019) en el club Médiapart sobre los términos utilizados por Laurent Alexandre (2019) durante una conferencia en la Escuela politécnica el 14 de enero de 2019, por la semana Plateau de Saclay sobre el transhumanismo, Quel Homme pour 2050?](https://blogs.mediapart.fr/david-affagard/blog/060319/la-republique-en-marche-cautionne-l-eugenisme-numerique-en-conference-polytechnique).
[^49]: Bidar, A. ¡Libérons-nous ! Des chains du travail et de la consommation .2018
[^50]: Hannah Arendt. La condición del hombre moderno.1961[1958]
[^51]: Idriss Aberkane. Economía del conocimiento. París. Fundación para la Innovación Política (2015)
[^52]: Monnier, D. Psicoanálisis del capitalismo. 2019
[^53]: Snyder, G. El sentido del lugar, ética, estética y cuencas hidrográficas. 2018.
[^54]: Jablonka, I. Hombres justos, del patriarcado a las nuevas masculinidades. 2019.
[^55]: [Wilczek, F. Krauss, L. La materialidad del vacío, conferencia del 31 de enero de 2017](https://www.youtube.com/watch?v=TD9PofbrrLc).
[^56]: Haramein, N. El universo descodificado o la teoría de la unificación. 2012.
[^57]: Charbonier, J-J. La conciencia intuitiva extraneuronal. 2017.
[^58]: Graeber. Trabajos de mierda. 2018
[^59]: Ludwig Wittgenstein. Tractatus logico-philosophicus. 1921.
